\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{secdot,tabularx}
\usepackage{url}\urlstyle{same}

\title{Computer Integrated Manufacturing}
\author{Bartłomiej Wnuk}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\bigskip\bigskip
\begin{abstract}
W artykule zaprezentowano przegląd podstawowych informacji i najnowszych osiągnięć z dziedziny komputerowo zintegrowanego wytwarzania (CIM). System CIM umożliwia prowadzenie procesu produkcji przy mniejszej liczbie pracowników, łatwiejsze wprowadzanie i kontrolowanie procedur oraz punktów krytycznych. Do automatyzacji maszyn i linii produkcyjnych niezbędne jest zainstalowanie wielu elementów: pomiarowych, regulujących i sterowniczych. Autorzy przyjmują, że systemy komputerowe mogą dobrze funkcjonować, przyczyniając się do rozwoju produktu i procesu technologicznego. Przedstawiono przykłady wdrożeń systemów wspomaganych komputerowych opracowane dla przemysłu spożywczego.
\end{abstract}

\newpage
\section{Komputerowo Zintegrowane Wytwarzanie}

\bigskip

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{cim}
\caption{Schemat Computer Integrated Manufacturing}
\label{rys1}
\end{figure}

\bigskip

\section{Definicja CIM}
\textbf{Komputerowo Zintegrowane Wytwarzanie, CIM} (ang. \emph{Computer Integrated Manufacturing}) – obejmuje wszystkie aspekty wytwarzania wspomaganego przez komputer, systemy wspomagania logistyki i~technologii produkcji.

\bigskip\noindent
W systemie CIM komputer odgrywa wiodącą rolę w integracji komponentów CIM tj. maszyn, robotów, automatycznych pojazdów technologicznych oraz układów diagnostycznych. 

\bigskip\noindent
Olbrzymi i nieustający od początku lat 90. XX w. wzrost możliwości wykorzystania komputerów przy jednoczesnym spadku ich cen spowodowały, że coraz więcej producentów stosuje techniki informatyczne do sterowania produkcją we wszystkich fazach procesu produkcyjnego. Na pewnym etapie wdrażania oprogramowania wspomagającego pracę przedsiębiorstwa powstała filozofia nazwana systemem CIM.

\subsection{Elementy składowe CIM}

Wyróżnia się:
\begin{itemize}
\item \textbf{CAD} – Komputerowo Wspomagane Projektowanie\newline (ang. \emph{Computer Aided Design});
\item \textbf{CAE} – Komputerowo Wspomagane Konstruowanie\newline (ang. \emph{Computer Aided Engineering});
\item \textbf{CAP} – Komputerowo Wspomagane Planowanie\newline (ang. \emph{Computer Aided Planning});
\item \textbf{CAM} – Komputerowo Wspomagane Wytwarzanie\newline (ang. \emph{Computer Aided Manufacturing});
\item \textbf{CAQ} – Komputerowo Wspomagana Kontrola Jakości\newline (ang. \emph{Computer Aided Quality Control}).
\end{itemize}

\subsection{Zastosowanie CIM}
Systemy CAx muszą być ze sobą ściśle powiązane tworząc określoną architekturę CIM. Jedną z możliwych struktur jest zastosowanie dużego centralnego komputera, który jest odpowiedzialny za przetwarzanie danych. Inną z możliwości jest zastosowanie systemu wieloprocesowego, czyli jeden centralny komputer składający się z wielu modułów procesowych.

\bigskip\noindent
Powiązania podsystemów zintegrowanego wytwarzania można zaobserwować we wszystkich fazach powstawania produktu, zaczynając od fazy koncepcyjnej i rozwoju konstrukcji, w trakcie której konstruktor wprowadza do CAD istotne cechy produktu aż do fazy, w której produkt poddawany jest kontroli jakościowej przez narzędzia programowe typu CAQ. Wnioski z tej analizy trafiają ponownie do CAD. Na konstrukcję wyrobu wpływ mają również problemy ujawnione w fazie projektowania procesów technologicznych obróbki i montażu z zastosowaniem CAP. Na poziomie CAM programy sterujące maszynami technologicznymi odbierają informacje z CAP i PPC, mogą też stanowić dla nich źródło informacji. Cały proces pozwala na ciągłe udoskonalanie technologii, polepszenie jakości produktu i w końcu poprawę wyników ekonomicznych przedsiębiorstwa.
\pagebreak

\begin{table}[h]
\caption{Zalety i wady wprowadzenia CIM}
\label{tab1}\medskip
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
\textbf{Zalety} & \textbf{Wady}  \\ \hline
stworzenie produkcji bez barier, minimalizacja nakładów
poniesionych na fazę technologiczną przygotowania
produkcji, zmniejszenie kosztów wytwarzania i ceny
produktów, przy jednoczesnym zachowaniu wysokiej
jakości & możliwość konwersji danych między poszczególnymi
podsystemami CIM stwarza problemy, gdyż każdy
z tych podsystemów generuje dane własnego typu,
natomiast w komputerowej integracji wymagane jest,
aby te dane były możliwe do przetworzenia przez inne
podsystemy,\\ \hline
sieci komputerowe świetnie spełniają funkcję kontroli
stanu procesu produkcyjnego, procesów pomocniczych
i finansowania, gdyż czynności te wymagają sprawnej
wymiany danych między różnymi systemami
informacyjnymi, tzw. wyspami informacyjnymi. & długi okres oczekiwania na efekty - od kilku
do kilkunastu miesięcy od wprowadzenia CIM. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Przykładowy wzór}
Przypuśćmy, że $\varphi : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ jest funkcją rzeczywistą taką, że równanie różniczkowe 
\begin{equation}\label{eq1}
f'(t)=\varphi(f(t)), \quad f(0)=x
\end{equation}
ma dla każdego $x \in \mathrm{R}$ ma unikalne rozwiązanie określone dla każdego $t \in \mathrm{R}$. Niech $F(x,t)$ będzie rozwiązaniem z warunkiem początkowym $x$, więc
$$\frac{dF(x,t)}{dt} = \varphi(F(x,t)), \quad F(x,0)=x.$$

\section{Podsumowanie}
Komputerowo zintegrowane wytwarzanie (CIM) charakteryzuje się m.in.:
\begin{enumerate}
\item procesowym zintegrowaniem narzędzi CAX opartych na modelach i bazie przedsiębiorstwa;
\item możliwością elastycznego reagowania na potrzeby rynku, wprowadzaniem zmian oraz programem modernizacji produktów procesów wytwórczych;
\item koniecznością wykorzystania kosztownej infrastruktury technicznej przedsiębiorstwa.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{cim2}
\end{center}
\bigskip

Przewiduje się szybki wzrost elementów sztucznej inteligencji w~CIM, prognozowano również iż w~latach 2020-2025 około 20\% światowej produkcji przemysłowej miałoby być wykonywane w~systemach CIM lub podobnych. 

W tabeli \ref{tab1} zostały przedstawione zalety i wady wprowadzenia CIM, rysunek \ref{rys1} pokazuje schemat CIM, a wzór \ref{eq1} przedstawia przykładowy wzór. 

Dokument ten powstał dzięki wiedzy zawartej w dokumentacji \LaTeX'a \cite{man1} i~ciekawych pozycji literatury \cite{book1}, \cite{art1}, \cite{art2}, \cite{konf1}, \cite{unpub1}.

\pagebreak

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{data}

\end{document}
